<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>компьютерные игры on Личный сайт Ивана Белашкина</title><link>https://tookser.github.io/tags/%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D1%8C%D1%8E%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B8%D0%B3%D1%80%D1%8B/</link><description>Recent content in компьютерные игры on Личный сайт Ивана Белашкина</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Sat, 01 Oct 2022 18:38:04 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://tookser.github.io/tags/%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BF%D1%8C%D1%8E%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%BD%D1%8B%D0%B5-%D0%B8%D0%B3%D1%80%D1%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Про учёбу и учение, мать его</title><link>https://tookser.github.io/posts/interesting_things4_la_study.md/</link><pubDate>Sat, 01 Oct 2022 18:38:04 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/interesting_things4_la_study.md/</guid><description>Учение&amp;hellip; Во-первых, Amazon выложил сейчас некоторые свои курсы в открытый доступ. (с) телеграм-канал CodeCamp У Amazon аттракцион невиданной щедрости — компания открыла бесплатный доступ к 120 курсам Amazon Web Services. Чтобы забрать их, заходим сюда (https://www.amazon.com/s?i=courses&amp;amp;rh=p_27%3AAWS+Training+%26+Certification), выбираем понравившийся курс и «приобретаем» его — нас перенесёт на окно авторизации, где создаём аккаунт через почту. После регистрации нас перенаправит назад, снова пытаемся забрать курс и получаем ошибку, жмём «change your country/region».</description><content>&lt;h3 id="учение">Учение&amp;hellip;&lt;/h3>
&lt;ul>
&lt;li>Во-первых, Amazon выложил сейчас некоторые свои курсы в открытый доступ. (с) телеграм-канал CodeCamp&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;blockquote>
&lt;p>У Amazon аттракцион невиданной щедрости — компания открыла бесплатный доступ к 120 курсам Amazon Web Services.
Чтобы забрать их, заходим сюда (&lt;a href="https://www.amazon.com/s?i=courses&amp;amp;rh=p_27%3AAWS+Training+%26+Certification)">https://www.amazon.com/s?i=courses&amp;amp;rh=p_27%3AAWS+Training+%26+Certification)&lt;/a>, выбираем понравившийся курс и «приобретаем» его — нас перенесёт на окно авторизации, где создаём аккаунт через почту. После регистрации нас перенаправит назад, снова пытаемся забрать курс и получаем ошибку, жмём «change your country/region». Нам понадобится рандомный адрес и номер телефона США, можно сгенерировать тут (&lt;a href="https://www.bestrandoms.com/random-address">https://www.bestrandoms.com/random-address&lt;/a>) (телефон вводим исключительно цифрами).
Готово, 120 бесплатных курсов ваши. Халява действует до 9 декабря, а изучить все купленные курсы можно будет до 28 апреля 2023 года.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Help:Using_Wikipedia_for_mathematics_self-study">Гайд, как изучать математику по англовики&lt;/a>. Спойлер: только по ней не надо, это дополнительный источник материалов. &lt;a href="https://tookser.github.io/posts/interesting_things3_math">См. также про Пойя&lt;/a>.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="и-развлечение">&amp;hellip;и развлечение&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="http://lki.ru/text.php?id=1189">Невыпущенная игра-генеративный детектив P.H.A.S.E of Resurgence&lt;/a>, в которой предполагалось сделать детектив с каждый раз генерирующимся сюжетом и свободой выбора не только у игрока, но и у NPC. Рассказ очень прикольный. Ещё был проект онлайн игры WELL. Из статьи:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Существуют игры, в которых персонажи ведут себя убедительно и выглядят на первый взгляд как живые противники со своими потребностями и непредсказуемым поведением, — это ближайшие аналоги концепции P.H.A.S.E of Resurgence. Игровые серии с естественным ИИ, формирующим игровой процесс, я припомню всего две, и обе, что характерно, связаны с космосом.
Во-первых, &lt;strong>«Космические рейнджеры»&lt;/strong>, в которых население мира вместе с игроком сражается с захватчиками (и попутно обделывает свои разной чистоты делишки). Но там общение и обмен информацией были чисто номинальными — жизнь вселенной больше напоминала изящно задуманную и удачно воплощенную модель экосистемы.
Во-вторых, пошаговая стратегия &lt;strong>Galactic Civilization&lt;/strong>, в которой разработчики собирали свою модель ИИ для каждой космической расы. На сложных уровнях тягаться с хитрыми врагами было бесполезно — они не ловились на простые приемы, могли раскусить задумку игрока, а то и просто объединиться против слишком нахального завоевателя, не делая, впрочем, разницы между цифровым и живым игроком. С иезуитством этого ИИ не мог сравниться никакой &lt;strong>Master of Orion&lt;/strong>.
Кто-то может вспомнить &lt;strong>The Sims&lt;/strong> или древних &lt;strong>Creatures&lt;/strong> — но поведение норнов и симов не мотивировано, они не соперничают с игроком и друг с другом, а просто оживляют собой игру-песочницу.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Ещё мне очень советовали почитать &amp;ldquo;Мать учения&amp;rdquo; - согласно отчёту, она помимо интересности меняет ценности в сторону более ориентированных на получение знаний.&lt;/p></content></item></channel></rss>