<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>философия on Личный сайт Ивана Белашкина</title><link>https://tookser.github.io/tags/%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%84%D0%B8%D1%8F/</link><description>Recent content in философия on Личный сайт Ивана Белашкина</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Wed, 02 Feb 2022 10:43:25 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://tookser.github.io/tags/%D1%84%D0%B8%D0%BB%D0%BE%D1%81%D0%BE%D1%84%D0%B8%D1%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Парадокс Гетье о знании</title><link>https://tookser.github.io/posts/knowledge/</link><pubDate>Wed, 02 Feb 2022 10:43:25 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/knowledge/</guid><description>Люблю почему-то этот логический парадокс. Да и другие парадоксы, желающие познакомиться с ними могут начать отсюда (это категория Википедии, содержащая все описанные в ней парадоксы).
Давно писал.
В философии считалось, что человек знает о чём-то (а не просто &amp;ldquo;считает&amp;rdquo;), когда
а) это истинно
б) человек убеждён в этом
в) у человека есть основания так полагать.
Иными словами, знание = обоснованное верное убеждение.
Однако в 1963 году вышла краткая статья Эдмунда Л.</description><content>&lt;p>Люблю почему-то этот логический парадокс. Да и другие парадоксы, желающие познакомиться с ними могут начать &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F:%D0%9F%D0%B0%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%81%D1%8B">отсюда&lt;/a> (это категория Википедии, содержащая все описанные в ней парадоксы).&lt;/p>
&lt;p>Давно писал.&lt;/p>
&lt;p>В философии считалось, что человек знает о чём-то (а не просто &amp;ldquo;считает&amp;rdquo;), когда&lt;br>
а) это истинно&lt;br>
б) человек убеждён в этом&lt;br>
в) у человека есть основания так полагать.&lt;br>
Иными словами, знание = обоснованное верное убеждение.&lt;/p>
&lt;p>Однако в 1963 году вышла краткая статья Эдмунда Л. Гетье III (Is Justified True Belief Knowledge? Edmund L. Gettier &lt;a href="http://www.ditext.com/gettier/gettier.html">http://www.ditext.com/gettier/gettier.html&lt;/a>), показывающая некоторую уязвимость такого определения &lt;em>знания&lt;/em>. Вот один рассмотренный пример:&lt;br>
Смит и Джон подали заявление о приёме на работу в одно и то же место. Джон знает, что у Смита в левом кармане лежит монетка в 10 центов (он заглянул к нему в карман), и что, по уверениям владельца компании, Смит будет принят на работу. Таким образом, Джон знает, что &amp;ldquo;на работу будет принят человек, у которого в левом кармане лежит десятицентовая монета&amp;rdquo; (А). Теперь пусть окажется, что на самом деле Джона примут на работу, и что у него тоже лежит десятицентовая монета в левом кармане (о чём он не знал).&lt;br>
Все три условия выполняются: утверждение (А) истинно, Джон убеждён в нём и у него были на это основания (личный опыт лазанья по карманам и разговор с владельцем компании), однако теперь уже куда сложнее уверенно сказать, что Джон знал (А).&lt;/p>
&lt;p>Проведённые позднее эксперименты с аналогичными утверждениями показали, что на Востоке чаще считают, что Джон знал (А), а на Западе - чаще отрицают это. (Weinberg J., Nichols S., Stich S. Normativity and Epistemic Intuitions // Philosophical Topics. 2001. Vol. 29. No. 1, 2.)&lt;/p>
&lt;p>Изначально узнал об этом из книги &amp;ldquo;Убили бы вы толстяка&amp;rdquo;, но биологический момент про содержащийся в сыре дофамин (а не триптофан, как на самом деле) меня немного разочаровал. Книгу не советую, но про что-то лучшее (на русском языке) об этике/экспериментальной философии не слышал пока.&lt;/p>
&lt;p>Это мой старый, слегка видоизменённый пост из ВК.&lt;/p></content></item></channel></rss>