<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ролевые игры on Личный сайт Ивана Белашкина</title><link>https://tookser.github.io/tags/%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D1%8B%D0%B5-%D0%B8%D0%B3%D1%80%D1%8B/</link><description>Recent content in ролевые игры on Личный сайт Ивана Белашкина</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Sun, 24 Jul 2022 18:55:51 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://tookser.github.io/tags/%D1%80%D0%BE%D0%BB%D0%B5%D0%B2%D1%8B%D0%B5-%D0%B8%D0%B3%D1%80%D1%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>GURPS и прочее</title><link>https://tookser.github.io/posts/hello_gurps/</link><pubDate>Sun, 24 Jul 2022 18:55:51 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/hello_gurps/</guid><description>Этот пост скорее несерьёзный.
Ролевые игры - это что-то вроде театра, только часть режиссирующих функций перекладывается на актёров (&amp;ldquo;игроков&amp;rdquo;). Игроки сами могут выбирать своё поведение (в рамках правил). При этом есть и режиссёры (&amp;ldquo;мастера&amp;rdquo;), которые определяют ещё до начала игры сюжет, правила взаимодействий и организовывают всё это. На масштабные ролевые игры могут собираться тысячи людей, в костюмах отыгрываемого мира, с обмундированием, и это им ещё где-то нужно жить и что-то есть.</description><content>&lt;p>Этот пост скорее несерьёзный.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ролевые игры&lt;/strong> - это что-то вроде театра, только часть режиссирующих функций перекладывается на актёров (&amp;ldquo;игроков&amp;rdquo;). Игроки сами могут выбирать своё поведение (в рамках правил). При этом есть и режиссёры (&amp;ldquo;мастера&amp;rdquo;), которые определяют ещё до начала игры сюжет, правила взаимодействий и организовывают всё это. На масштабные ролевые игры могут собираться тысячи людей, в костюмах отыгрываемого мира, с обмундированием, и это им ещё где-то нужно жить и что-то есть.&lt;/p>
&lt;p>С таким размахом ролевые игры обычно не делают. Часто ролевые игры являются &lt;strong>словесными&lt;/strong> - игроки словами (устно или на форуме) описывают действия своих персонажей, обычно в рамках какой-то механики. Механика же обычно берётся готовая - такие системы как D&amp;amp;D, GURPS и другие описывают, что и по каким правилам делается (обычно интересуются сражениями и заклинаниями, но порой подробно прописывают и социальные механики, и какие-то экзотические вроде хакинга). Ещё эти системы описывают миры, в которых происходит действо.&lt;/p>
&lt;p>Сейчас речь пойдёт о &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/GURPS">&lt;strong>GURPS&lt;/strong>&lt;/a>. В этой системе результаты действий определяются бросками трёх обычных кубиков, и в зависимости от модификаторов успешность действия смещается в ту или иную сторону. Но речь совсем не об этом.&lt;/p>
&lt;p>В GURPS персонажи игроков могут иметь специализацию (воин, маг, вор&amp;hellip; а как вам &lt;em>специалист по истории древнего мира&lt;/em>?). И пусть персонаж хорошо знает историю древнего мира. Наверняка он будет знать историю и других эпох, но хуже, хотя и лучше среднего человека. Возникает вопрос про существование чего-то такого же в реальности. Это я и хотел бы тут в дальнейшем поисследовать.&lt;/p>
&lt;p>Несколько ссылок:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Про N-Back - &lt;a href="https://www.gwern.net/DNB-FAQ">Gwern-1&lt;/a>, &lt;a href="https://www.gwern.net/DNB-meta-analysis">Gwern-2&lt;/a>. Это две статьи про упражнение N-back и рассуждения со ссылками на литературу про его эффективность в развитии fluid intelligence (~интеллект в целом). Здесь &amp;ldquo;перенос&amp;rdquo; предполагается с эффективности в данном упражнении на все задачи.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/N-back">https://en.wikipedia.org/wiki/N-back&lt;/a> - англовики про N-back.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Transfer_of_learning">https://en.wikipedia.org/wiki/Transfer_of_learning&lt;/a> - англовики про Transer of learning.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>После написания почему-то захотелось найти партию для ролевой игры на каких-нибудь выходных.&lt;/p></content></item></channel></rss>