<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>психология on Личный сайт Ивана Белашкина</title><link>https://tookser.github.io/tags/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F/</link><description>Recent content in психология on Личный сайт Ивана Белашкина</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Sat, 06 Aug 2022 01:03:32 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://tookser.github.io/tags/%D0%BF%D1%81%D0%B8%D1%85%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D0%B3%D0%B8%D1%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Свет в окне</title><link>https://tookser.github.io/posts/semantic_highlighting/</link><pubDate>Sat, 06 Aug 2022 01:03:32 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/semantic_highlighting/</guid><description>Semantic highlighting (семантическая подсветка) - что это такое?
При обычной подсветке кода разными цветами обозначаются ключевые слова, имена переменных, литералы. При этом все переменные, например, подсвечиваются одним цветом. Для того, чтобы проще их различать, можно было бы раскрасить их в разные цвета. Это, по идее, должно давать некоторый бонус к внимательности - можно проще искать взглядом ту или иную переменную, если видишь одно её вхождение.
Программные реализации: Sublime https://www.sublimetext.com/docs/color_schemes.html#hashed_syntax_highlighting - в Sublime Text 3 эта возможность &amp;ldquo;из коробки&amp;rdquo;, без плагинов, достаточно лишь задать цвета в цветовой схеме.</description><content>&lt;p>&lt;strong>Semantic highlighting&lt;/strong> (семантическая подсветка) - что это такое?&lt;/p>
&lt;p>При обычной подсветке кода разными цветами обозначаются ключевые слова, имена переменных, литералы. При этом все переменные, например, подсвечиваются одним цветом. Для того, чтобы проще их различать, можно было бы раскрасить их в разные цвета. Это, по идее, должно давать некоторый бонус к внимательности - можно проще искать взглядом ту или иную переменную, если видишь одно её вхождение.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://tookser.github.io/semantic.png" alt="Пример семантической подсветки © Evan Brooks">&lt;/p>
&lt;h2 id="программные-реализации">Программные реализации:&lt;/h2>
&lt;h3 id="sublime">Sublime&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://www.sublimetext.com/docs/color_schemes.html#hashed_syntax_highlighting">https://www.sublimetext.com/docs/color_schemes.html#hashed_syntax_highlighting&lt;/a> - в &lt;strong>Sublime Text 3&lt;/strong> эта возможность &amp;ldquo;из коробки&amp;rdquo;, без плагинов, достаточно лишь задать цвета в цветовой схеме.&lt;/p>
&lt;p>Для тёмной темы на hackernews рекомендуют цветовую схему &lt;strong>Monnokay&lt;/strong> (sic!, не Monokai), &lt;a href="https://github.com/cixtor/monnokay">https://github.com/cixtor/monnokay&lt;/a> . Ставится вручную, правда. Скорее всего, можно настроить и лучше, в принципе можно задавать градиент произвольным списком цветов, а в Monnokay только 2.&lt;/p>
&lt;h3 id="не-sublime">Не Sublime&lt;/h3>
&lt;p>В &lt;strong>Atom&lt;/strong> и &lt;strong>emacs&lt;/strong> тоже есть.&lt;/p>
&lt;p>Пошло всё вроде как изначально от KDevelop, и потом - &lt;a href="https://medium.com/@evnbr/coding-in-color-3a6db2743a1e">статьи Evan Brooks&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>В &lt;strong>Visual Studio Code&lt;/strong> есть что-то с таким названием, но я посмотрел доки - эффекта разноцветных переменных там не декларируется. &lt;a href="https://code.visualstudio.com/api/language-extensions/semantic-highlight-guide">https://code.visualstudio.com/api/language-extensions/semantic-highlight-guide&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>DrRacket&lt;/strong> - он для языка Racket (вроде лиспа), но для схожих целей рисует стрелочки между одинаковыми переменными при наведении.&lt;/p>
&lt;h3 id="неактуальное">Неактуальное&lt;/h3>
&lt;p>Плагин для Sublime Colorcoder (последнее обновление в 2014) - у меня не работает, в причинах не разбирался.&lt;/p>
&lt;h3 id="мысли-на-тему">Мысли на тему&lt;/h3>
&lt;p>Довольно случайно и out of serendipity наткнулся на эту красивую идею. Кажется, отсюда может получиться некоторое количество задачек на хеширование для алгоритмических контестов. Возможно, часть из них будет осмысленна.&lt;/p>
&lt;p>Я бы поостерёгся делать переменные с близкими названиями почти одноцветными - часто их полезно различать. Кроме того, помимо цвета букв идентификатора может быть ещё и цвет фона - и тут появляются вопросы контрастности, но зато сразу увеличивается вероятность различия раскраски идентификатора. Наконец, можно просто красить в разные цвета и хранить это в дополнительном файле, что позволит поддерживать &amp;ldquo;разноцветность&amp;rdquo; и &amp;ldquo;устойчивость цвета во времени&amp;rdquo; (это есть и так, но без условия поддержания разноцветности; можно ещё добавить относительно переименований посредством среды разработки, хотя это не особо нужно, кажется), и это нужно будет хранить во внешнем файле каком-то. Что-то вроде &lt;code>.semantic_colors&lt;/code>. И не редактировать файлы ничем другим, кроме выбранного редактора.&lt;/p>
&lt;p>По ощущениям, чуть-чуть связано с literate programming.&lt;/p></content></item><item><title>GURPS и прочее</title><link>https://tookser.github.io/posts/hello_gurps/</link><pubDate>Sun, 24 Jul 2022 18:55:51 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/hello_gurps/</guid><description>Этот пост скорее несерьёзный.
Ролевые игры - это что-то вроде театра, только часть режиссирующих функций перекладывается на актёров (&amp;ldquo;игроков&amp;rdquo;). Игроки сами могут выбирать своё поведение (в рамках правил). При этом есть и режиссёры (&amp;ldquo;мастера&amp;rdquo;), которые определяют ещё до начала игры сюжет, правила взаимодействий и организовывают всё это. На масштабные ролевые игры могут собираться тысячи людей, в костюмах отыгрываемого мира, с обмундированием, и это им ещё где-то нужно жить и что-то есть.</description><content>&lt;p>Этот пост скорее несерьёзный.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ролевые игры&lt;/strong> - это что-то вроде театра, только часть режиссирующих функций перекладывается на актёров (&amp;ldquo;игроков&amp;rdquo;). Игроки сами могут выбирать своё поведение (в рамках правил). При этом есть и режиссёры (&amp;ldquo;мастера&amp;rdquo;), которые определяют ещё до начала игры сюжет, правила взаимодействий и организовывают всё это. На масштабные ролевые игры могут собираться тысячи людей, в костюмах отыгрываемого мира, с обмундированием, и это им ещё где-то нужно жить и что-то есть.&lt;/p>
&lt;p>С таким размахом ролевые игры обычно не делают. Часто ролевые игры являются &lt;strong>словесными&lt;/strong> - игроки словами (устно или на форуме) описывают действия своих персонажей, обычно в рамках какой-то механики. Механика же обычно берётся готовая - такие системы как D&amp;amp;D, GURPS и другие описывают, что и по каким правилам делается (обычно интересуются сражениями и заклинаниями, но порой подробно прописывают и социальные механики, и какие-то экзотические вроде хакинга). Ещё эти системы описывают миры, в которых происходит действо.&lt;/p>
&lt;p>Сейчас речь пойдёт о &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/GURPS">&lt;strong>GURPS&lt;/strong>&lt;/a>. В этой системе результаты действий определяются бросками трёх обычных кубиков, и в зависимости от модификаторов успешность действия смещается в ту или иную сторону. Но речь совсем не об этом.&lt;/p>
&lt;p>В GURPS персонажи игроков могут иметь специализацию (воин, маг, вор&amp;hellip; а как вам &lt;em>специалист по истории древнего мира&lt;/em>?). И пусть персонаж хорошо знает историю древнего мира. Наверняка он будет знать историю и других эпох, но хуже, хотя и лучше среднего человека. Возникает вопрос про существование чего-то такого же в реальности. Это я и хотел бы тут в дальнейшем поисследовать.&lt;/p>
&lt;p>Несколько ссылок:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Про N-Back - &lt;a href="https://www.gwern.net/DNB-FAQ">Gwern-1&lt;/a>, &lt;a href="https://www.gwern.net/DNB-meta-analysis">Gwern-2&lt;/a>. Это две статьи про упражнение N-back и рассуждения со ссылками на литературу про его эффективность в развитии fluid intelligence (~интеллект в целом). Здесь &amp;ldquo;перенос&amp;rdquo; предполагается с эффективности в данном упражнении на все задачи.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/N-back">https://en.wikipedia.org/wiki/N-back&lt;/a> - англовики про N-back.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Transfer_of_learning">https://en.wikipedia.org/wiki/Transfer_of_learning&lt;/a> - англовики про Transer of learning.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>После написания почему-то захотелось найти партию для ролевой игры на каких-нибудь выходных.&lt;/p></content></item></channel></rss>