<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>интересности on Личный сайт Ивана Белашкина</title><link>https://tookser.github.io/tags/%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B5%D1%81%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/</link><description>Recent content in интересности on Личный сайт Ивана Белашкина</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Sat, 18 Mar 2023 05:47:23 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://tookser.github.io/tags/%D0%B8%D0%BD%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B5%D1%81%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Интересные штуки</title><link>https://tookser.github.io/posts/interesting_things5/</link><pubDate>Sat, 18 Mar 2023 05:47:23 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/interesting_things5/</guid><description>https://habr.com/ru/post/721314/ очень красивая штука. Тут показывать надо :) Вероятностный язык программирования на основе Марковских цепей для создания генераторов лабиринтов/ландшафта/3д моделей. Напоминает https://tixy.land (128 символов чтобы записать динамический паттерн), вообще pattern generation классная штука, интересно, пытался ли кто-то скрестить её с ML. https://ru.wikipedia.org/wiki/Квартет_Энскомба - один из статистических парадоксов, показывающий, что даже много статпоказателей не описывают набор данных хорошо. https://users.livejournal.com/alaric-/598174.html про книгу &amp;ldquo;Мышление разведчика&amp;rdquo; (Scout Mindset). Оттуда вопросы про убеждения, которые должны тестировать на предвзятость.</description><content>&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://habr.com/ru/post/721314/">https://habr.com/ru/post/721314/&lt;/a> очень красивая штука. Тут показывать надо :) Вероятностный язык программирования на основе Марковских цепей для создания генераторов лабиринтов/ландшафта/3д моделей.
&lt;ul>
&lt;li>Напоминает &lt;a href="https://tixy.land">https://tixy.land&lt;/a> (128 символов чтобы записать динамический паттерн), вообще pattern generation классная штука, интересно, пытался ли кто-то скрестить её с ML.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/">https://ru.wikipedia.org/wiki/&lt;/a>Квартет_Энскомба - один из статистических парадоксов, показывающий, что даже много статпоказателей не описывают набор данных &lt;em>хорошо&lt;/em>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://users.livejournal.com/alaric-/598174.html">https://users.livejournal.com/alaric-/598174.html&lt;/a> про книгу &amp;ldquo;Мышление разведчика&amp;rdquo; (Scout Mindset). Оттуда вопросы про убеждения, которые должны тестировать на предвзятость. Не все однозначно корректные, но приведу тут.
&lt;blockquote>
&lt;ol>
&lt;li>Тест на двойные стандарты. Если от одной из сторон вы требуете соответствия более высоким критериям, чем от другой, это серьёзный повод задуматься.&lt;/li>
&lt;li>Тест постороннего. Может помочь при принятии сложных решений, особенно в ситуациях, где может быть актуальна ошибка невозвратных потерь. Как бы поступил другой человек на моём месте?&lt;/li>
&lt;li>Тест на конформизм. Если вы узнали о какой-то идее от другого человека, и вы сейчас считаете, что это правильная идея, как бы вы отреагировали, если бы узнали, что тот человек уже передумал и теперь не разделяет эту идею? Как бы вы отреагировали, если бы узнали, что все ваши знакомые не разделяют эту идею?&lt;/li>
&lt;li>Тест избирательного скептицизма. Проиллюстрирован в примере выше.&lt;/li>
&lt;li>Тест на искажение статус-кво. Тоже актуален при принятии сложных решений. Если вы стоите перед выбором что-то сильно поменять или оставить как есть, и вам кажется, что сейчас и так неплохо, представьте, будто изменения уже случились. Задумались ли бы вы в принципе о возвращении к текущему состоянию?&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/blockquote>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://streetartcities.com/cities/moscow">https://streetartcities.com/cities/moscow&lt;/a> карта стритарта.&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>Свет в окне</title><link>https://tookser.github.io/posts/semantic_highlighting/</link><pubDate>Sat, 06 Aug 2022 01:03:32 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/semantic_highlighting/</guid><description>Semantic highlighting (семантическая подсветка) - что это такое?
При обычной подсветке кода разными цветами обозначаются ключевые слова, имена переменных, литералы. При этом все переменные, например, подсвечиваются одним цветом. Для того, чтобы проще их различать, можно было бы раскрасить их в разные цвета. Это, по идее, должно давать некоторый бонус к внимательности - можно проще искать взглядом ту или иную переменную, если видишь одно её вхождение.
Программные реализации: Sublime https://www.sublimetext.com/docs/color_schemes.html#hashed_syntax_highlighting - в Sublime Text 3 эта возможность &amp;ldquo;из коробки&amp;rdquo;, без плагинов, достаточно лишь задать цвета в цветовой схеме.</description><content>&lt;p>&lt;strong>Semantic highlighting&lt;/strong> (семантическая подсветка) - что это такое?&lt;/p>
&lt;p>При обычной подсветке кода разными цветами обозначаются ключевые слова, имена переменных, литералы. При этом все переменные, например, подсвечиваются одним цветом. Для того, чтобы проще их различать, можно было бы раскрасить их в разные цвета. Это, по идее, должно давать некоторый бонус к внимательности - можно проще искать взглядом ту или иную переменную, если видишь одно её вхождение.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://tookser.github.io/semantic.png" alt="Пример семантической подсветки © Evan Brooks">&lt;/p>
&lt;h2 id="программные-реализации">Программные реализации:&lt;/h2>
&lt;h3 id="sublime">Sublime&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://www.sublimetext.com/docs/color_schemes.html#hashed_syntax_highlighting">https://www.sublimetext.com/docs/color_schemes.html#hashed_syntax_highlighting&lt;/a> - в &lt;strong>Sublime Text 3&lt;/strong> эта возможность &amp;ldquo;из коробки&amp;rdquo;, без плагинов, достаточно лишь задать цвета в цветовой схеме.&lt;/p>
&lt;p>Для тёмной темы на hackernews рекомендуют цветовую схему &lt;strong>Monnokay&lt;/strong> (sic!, не Monokai), &lt;a href="https://github.com/cixtor/monnokay">https://github.com/cixtor/monnokay&lt;/a> . Ставится вручную, правда. Скорее всего, можно настроить и лучше, в принципе можно задавать градиент произвольным списком цветов, а в Monnokay только 2.&lt;/p>
&lt;h3 id="не-sublime">Не Sublime&lt;/h3>
&lt;p>В &lt;strong>Atom&lt;/strong> и &lt;strong>emacs&lt;/strong> тоже есть.&lt;/p>
&lt;p>Пошло всё вроде как изначально от KDevelop, и потом - &lt;a href="https://medium.com/@evnbr/coding-in-color-3a6db2743a1e">статьи Evan Brooks&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>В &lt;strong>Visual Studio Code&lt;/strong> есть что-то с таким названием, но я посмотрел доки - эффекта разноцветных переменных там не декларируется. &lt;a href="https://code.visualstudio.com/api/language-extensions/semantic-highlight-guide">https://code.visualstudio.com/api/language-extensions/semantic-highlight-guide&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>DrRacket&lt;/strong> - он для языка Racket (вроде лиспа), но для схожих целей рисует стрелочки между одинаковыми переменными при наведении.&lt;/p>
&lt;h3 id="неактуальное">Неактуальное&lt;/h3>
&lt;p>Плагин для Sublime Colorcoder (последнее обновление в 2014) - у меня не работает, в причинах не разбирался.&lt;/p>
&lt;h3 id="мысли-на-тему">Мысли на тему&lt;/h3>
&lt;p>Довольно случайно и out of serendipity наткнулся на эту красивую идею. Кажется, отсюда может получиться некоторое количество задачек на хеширование для алгоритмических контестов. Возможно, часть из них будет осмысленна.&lt;/p>
&lt;p>Я бы поостерёгся делать переменные с близкими названиями почти одноцветными - часто их полезно различать. Кроме того, помимо цвета букв идентификатора может быть ещё и цвет фона - и тут появляются вопросы контрастности, но зато сразу увеличивается вероятность различия раскраски идентификатора. Наконец, можно просто красить в разные цвета и хранить это в дополнительном файле, что позволит поддерживать &amp;ldquo;разноцветность&amp;rdquo; и &amp;ldquo;устойчивость цвета во времени&amp;rdquo; (это есть и так, но без условия поддержания разноцветности; можно ещё добавить относительно переименований посредством среды разработки, хотя это не особо нужно, кажется), и это нужно будет хранить во внешнем файле каком-то. Что-то вроде &lt;code>.semantic_colors&lt;/code>. И не редактировать файлы ничем другим, кроме выбранного редактора.&lt;/p>
&lt;p>По ощущениям, чуть-чуть связано с literate programming.&lt;/p></content></item><item><title>Как решать задачи и делать запросы</title><link>https://tookser.github.io/posts/interesting_things3_math/</link><pubDate>Thu, 21 Apr 2022 23:21:25 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/interesting_things3_math/</guid><description>Как думать математику Книга &amp;ldquo;Как решать задачу&amp;rdquo; Джорджа Полиа (Дьёрдя Пойа) когда-то очень понравилась мне тем, что была близка к каркасу самоучителя математики. Да, есть математические книги, по которым удобно учиться самому, но это не все книги, мягко говоря. А вот эта книга была бы максимально удобна в качестве методического ассистента по освоению менее дружелюбной математической литературы.
Серьёзной математики в этой книге мало/почти нет, но у него же есть, например, &amp;ldquo;Математика и правдоподобные рассуждения&amp;rdquo; в двух томах, где уже есть задачи после каждой главы.</description><content>&lt;h2 id="как-думать-математику">Как думать математику&lt;/h2>
&lt;p>Книга &amp;ldquo;Как решать задачу&amp;rdquo; Джорджа Полиа (Дьёрдя Пойа) когда-то очень понравилась мне тем, что была близка к каркасу самоучителя математики. Да, есть математические книги, по которым удобно учиться самому, но это не все книги, мягко говоря. А вот эта книга была бы максимально удобна в качестве методического ассистента по освоению менее дружелюбной математической литературы.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://tookser.github.io/poia.jpg" alt="Обложка русского издания книги &amp;ldquo;Как решать задачу&amp;rdquo;">&lt;/p>
&lt;p>Серьёзной математики в этой книге мало/почти нет, но у него же есть, например, &amp;ldquo;Математика и правдоподобные рассуждения&amp;rdquo; в двух томах, где уже есть задачи после каждой главы. Не как на мехмате, но ближе. Сам Пойа работал как математик в разных областях, от матанализа до комбинаторики, и, кажется, &lt;a href="https://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=%D0%9B%D0%B5%D0%BC%D0%BC%D0%B0_%D0%91%D1%91%D1%80%D0%BD%D1%81%D0%B0%D0%B9%D0%B4%D0%B0_%D0%B8_%D0%A2%D0%B5%D0%BE%D1%80%D0%B5%D0%BC%D0%B0_%D0%9F%D0%BE%D0%B9%D0%B0">теорема Пойа&lt;/a> из комбинаторики (рекомендую!) тоже его.&lt;/p>
&lt;p>Есть &lt;a href="https://www.mccme.ru/free-books/olymp/KanKov.pdf">другая книга&lt;/a>, Канель-Белов, Ковальджи - &amp;ldquo;Как решают нестандартные задачи&amp;rdquo;, - но она как раз ориентирована на школьные мат. олимпиады, хотя методические советы там тоже есть.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://tookser.github.io/sova.jpg" alt="Обложка книги &amp;ldquo;Как решать нестандартные задачи&amp;rdquo;">&lt;/p>
&lt;p>А вот Барбару Оакли, &amp;ldquo;Думай как математик&amp;rdquo; не рекомендую для заявленной цели. Она скорее про менее специфичный процесс учёбы. Курс &amp;ldquo;Learning How To Learn&amp;rdquo; тоже.&lt;/p>
&lt;h2 id="что-я-бы-сказал-себе-олимпиаднику">Что я бы сказал себе-олимпиаднику&lt;/h2>
&lt;p>Если бы я отправился в прошлое, и захотел бы сказать что-то полезное себе-как-матолимпиаднику, я, наверное,&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Сдвинул бы соотношение &amp;ldquo;я объясняю / мне объясняют&amp;rdquo; вправо;&lt;/li>
&lt;li>
&lt;ul>
&lt;li>хотя бы просто больше ходил на кружки.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>Постарался бы сделать занятия математикой эстетичными для себя.&lt;/li>
&lt;li>
&lt;ul>
&lt;li>хотя бы иногда смотрел красивые околонаучные видео.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Кажется, это дало бы много эффекта или хоть какой-то.&lt;/p>
&lt;p>Что про сам процесс решения задач на олимпиаде — мне кажется, как раз он был вполне оптимален; совет &amp;ldquo;не зацикливайся на одной задаче, пробуй по очереди по кругу&amp;rdquo; хотелось бы дать, но его я соблюдал. Разве что попросил бы себя не уходить за 10 минут до конца от усталости, что иногда случалось — но вряд ли эта просьба что-то улучшила.&lt;/p>
&lt;h2 id="ссылки-и-книги-по-алгоритмам">Ссылки и книги по алгоритмам&lt;/h2>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a href="https://neerc.ifmo.ru/wiki/index.php?title=%D0%97%D0%B0%D0%B3%D0%BB%D0%B0%D0%B2%D0%BD%D0%B0%D1%8F_%D1%81%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%86%D0%B0">Вики-конспекты&lt;/a> университета ИТМО — собрание материалов по математике и CS. Вроде бы конспекты там делятся на проверяемые и непроверяемые, и первые должны быть лучшего качества. Попадался на неясную логику или перевод из англоязычного источника в паре мест.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>&lt;a href="https://e-maxx.ru/">https://e-maxx.ru/&lt;/a> — наиболее популярный источник информации по алгоритмам.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>К сожалению, многие доказательства в алгоритмах кажутся написанными достаточно невнятно в обоих источниках, да и много где ещё. Можно, конечно, избегать доказательств. Но скучновато.&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://t.me/avvablog/1229">https://t.me/avvablog/1229&lt;/a> — пост про то, как делать SQL-запросы к StackOverFlow и StackExchange (с) &lt;a href="https://t.me/avvablog">Авва&lt;/a>. Кратко, он сводится к ссылке на &lt;a href="https://data.stackexchange.com/mathoverflow/query/1378063">https://data.stackexchange.com/mathoverflow/query/1378063&lt;/a>, это топ самых забукмаркленных вопросов на mathoverflow. Можно поменять один сайт на другой просто выбором из выпадающего меню. Например, можно поискать по русскому стэковерфлоу (оттуда нашёл список русской литературы по Java, например).&lt;/li>
&lt;/ul></content></item><item><title>Интересные вещи и где они обитают-2</title><link>https://tookser.github.io/posts/interesting_things2/</link><pubDate>Wed, 02 Feb 2022 11:36:14 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/interesting_things2/</guid><description>Некоторое время назад наткнулся на сайт https://agnessa.pp.ru. Сама создательница называет его &amp;ldquo;сад знаний&amp;rdquo;, и это хорошее название. Что-то про IT, emacs, но не только, подборки книг оттуда воодушевляют, есть и про кулинарию. Построен по типу вики, с выведенным на главную перечнем обновлений. Это открытая часть личной базы знаний.
Оттуда, свежее - небольшая подборка для чтения.
Ещё один сайт похожего типа, хотя вроде бы более линейный по структуре - https://qejep.github.io/.
Там, например, можно найти карту мира в терминале - просто введите в консоли telnet mapscii.</description><content>&lt;p>Некоторое время назад наткнулся на сайт &lt;a href="https://agnessa.pp.ru">https://agnessa.pp.ru&lt;/a>. Сама создательница называет его &amp;ldquo;сад знаний&amp;rdquo;, и это хорошее название. Что-то про IT, emacs, но не только, подборки книг оттуда воодушевляют, есть и про кулинарию. Построен по типу вики, с выведенным на главную перечнем обновлений. Это открытая часть личной базы знаний.&lt;/p>
&lt;p>Оттуда, свежее - &lt;a href="https://qejep.github.io/readinglist.html">небольшая подборка для чтения&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Ещё один сайт похожего типа, хотя вроде бы более линейный по структуре - &lt;a href="https://qejep.github.io/">https://qejep.github.io/&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>Там, например, можно найти карту мира в терминале - просто введите в консоли &lt;code>telnet mapscii.me&lt;/code>. Клавиши &lt;code>a&lt;/code> и &lt;code>z&lt;/code> - увеличение, стрелки - передвижение.&lt;/p>
&lt;p>Пост вышел немного &amp;ldquo;мета-&amp;rdquo;, т.к. половина - ссылки на другие личные сайты. Не страшно.&lt;/p></content></item><item><title>Интересные вещи и где они обитают</title><link>https://tookser.github.io/posts/interesting_things/</link><pubDate>Tue, 16 Nov 2021 05:38:12 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/interesting_things/</guid><description>Немного интересного. Во-первых, конечно, язык Python. Мы любим его не за скорость (хотя при некоторых условиях он и по этому параметру хорош). Как минимум - это хороший язык для начинающих, кроме того, на нём приятно писать небольшие проекты для себя. Его синтаксис иногда меня восхищает, в том числе своей похожестью на математическую нотацию. Язык Python можно ускорять разными способами.
Алгоритм большинства голосов Бойера-Мура позволяет быстро (за один проход по массиву), без траты памяти найти, какой элемент в массиве встречается чаще всего.</description><content>&lt;p>Немного интересного. Во-первых, конечно, язык &lt;a href="http://www.python.org">Python&lt;/a>. Мы любим его не за скорость (хотя при некоторых условиях он и по этому параметру хорош). Как минимум - это хороший язык для начинающих, кроме того, на нём приятно писать небольшие проекты для себя. Его синтаксис иногда меня восхищает, в том числе своей похожестью на математическую нотацию. Язык Python можно &lt;a href="https://www.pypy.org/">ускорять&lt;/a> &lt;a href="https://cython.org/">разными&lt;/a> &lt;a href="https://numba.pydata.org/">способами&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BB%D0%B3%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%BC_%D0%B1%D0%BE%D0%BB%D1%8C%D1%88%D0%B8%D0%BD%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B0_%D0%B3%D0%BE%D0%BB%D0%BE%D1%81%D0%BE%D0%B2_%D0%91%D0%BE%D0%B9%D0%B5%D1%80%D0%B0_%E2%80%94_%D0%9C%D1%83%D1%80%D0%B0">Алгоритм большинства голосов Бойера-Мура&lt;/a> позволяет быстро (за один проход по массиву), без траты памяти найти, какой элемент в массиве встречается чаще всего. Требуется, правда, чтобы он составлял простое большинство (допустим, при размере массива в 10 элементов он должен встречаться как минимум 6 раз).&lt;/p>
&lt;p>Наверное, все уже знаю про &lt;a href="https://rudalle.ru/">ruDALL-E&lt;/a> - штуку, позволяющую генерировать по текстовому запросу изображения. Есть и менее известные штуки из области ML. Так, мне кажется достаточно хорошим направлением развития few-show recommendations services. Т.е. рекомендационные сервисы, но позволяющие почти не раскрывать о себе информации сервису, кроме &amp;ldquo;мне нравится этот фильм, и этот, и этот жанр, а этот не нравится&amp;rdquo;. Из такого был хороший movix.ai, но он ушёл в оффлайн. Нашёл нечто подобное, уже не только для фильмов - &lt;a href="https://tastedive.com/games/like/To-The-Moon">tastedive&lt;/a> (по ссылке - рекомендации похожего на одну из моих любимых игр, &lt;strong>To The Moon&lt;/strong>).&lt;/p>
&lt;p>Ещё есть простенькая &lt;a href="https://www.music-map.com/">сеть музыки&lt;/a>, позволяющая побродить по близким группам. Там много всяких штук на проекте &lt;a href="https://www.gnod.com/">GNOD&lt;/a>, включая рекомендовалку музыки по трём любимым группам. Какой-нибудь &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D0%B0%D0%BD%D1%8C%D0%B5,_%D0%94%D0%B6%D0%B0%D1%80%D0%BE%D0%BD">Ланье&lt;/a> мог бы сказать, что подобная примитивность системы (по сравнению с монструозной рекомендательной штукой вроде livelib-а) наоборот действует освобождающе на человека :)&lt;/p></content></item></channel></rss>