<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>генерация паттернов on Личный сайт Ивана Белашкина</title><link>https://tookser.github.io/tags/%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B0%D1%82%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%BE%D0%B2/</link><description>Recent content in генерация паттернов on Личный сайт Ивана Белашкина</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Sat, 18 Mar 2023 05:47:23 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://tookser.github.io/tags/%D0%B3%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D1%80%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F-%D0%BF%D0%B0%D1%82%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%BD%D0%BE%D0%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Интересные штуки</title><link>https://tookser.github.io/posts/interesting_things5/</link><pubDate>Sat, 18 Mar 2023 05:47:23 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/interesting_things5/</guid><description>https://habr.com/ru/post/721314/ очень красивая штука. Тут показывать надо :) Вероятностный язык программирования на основе Марковских цепей для создания генераторов лабиринтов/ландшафта/3д моделей. Напоминает https://tixy.land (128 символов чтобы записать динамический паттерн), вообще pattern generation классная штука, интересно, пытался ли кто-то скрестить её с ML. https://ru.wikipedia.org/wiki/Квартет_Энскомба - один из статистических парадоксов, показывающий, что даже много статпоказателей не описывают набор данных хорошо. https://users.livejournal.com/alaric-/598174.html про книгу &amp;ldquo;Мышление разведчика&amp;rdquo; (Scout Mindset). Оттуда вопросы про убеждения, которые должны тестировать на предвзятость.</description><content>&lt;ul>
&lt;li>&lt;a href="https://habr.com/ru/post/721314/">https://habr.com/ru/post/721314/&lt;/a> очень красивая штука. Тут показывать надо :) Вероятностный язык программирования на основе Марковских цепей для создания генераторов лабиринтов/ландшафта/3д моделей.
&lt;ul>
&lt;li>Напоминает &lt;a href="https://tixy.land">https://tixy.land&lt;/a> (128 символов чтобы записать динамический паттерн), вообще pattern generation классная штука, интересно, пытался ли кто-то скрестить её с ML.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/">https://ru.wikipedia.org/wiki/&lt;/a>Квартет_Энскомба - один из статистических парадоксов, показывающий, что даже много статпоказателей не описывают набор данных &lt;em>хорошо&lt;/em>.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://users.livejournal.com/alaric-/598174.html">https://users.livejournal.com/alaric-/598174.html&lt;/a> про книгу &amp;ldquo;Мышление разведчика&amp;rdquo; (Scout Mindset). Оттуда вопросы про убеждения, которые должны тестировать на предвзятость. Не все однозначно корректные, но приведу тут.
&lt;blockquote>
&lt;ol>
&lt;li>Тест на двойные стандарты. Если от одной из сторон вы требуете соответствия более высоким критериям, чем от другой, это серьёзный повод задуматься.&lt;/li>
&lt;li>Тест постороннего. Может помочь при принятии сложных решений, особенно в ситуациях, где может быть актуальна ошибка невозвратных потерь. Как бы поступил другой человек на моём месте?&lt;/li>
&lt;li>Тест на конформизм. Если вы узнали о какой-то идее от другого человека, и вы сейчас считаете, что это правильная идея, как бы вы отреагировали, если бы узнали, что тот человек уже передумал и теперь не разделяет эту идею? Как бы вы отреагировали, если бы узнали, что все ваши знакомые не разделяют эту идею?&lt;/li>
&lt;li>Тест избирательного скептицизма. Проиллюстрирован в примере выше.&lt;/li>
&lt;li>Тест на искажение статус-кво. Тоже актуален при принятии сложных решений. Если вы стоите перед выбором что-то сильно поменять или оставить как есть, и вам кажется, что сейчас и так неплохо, представьте, будто изменения уже случились. Задумались ли бы вы в принципе о возвращении к текущему состоянию?&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/blockquote>
&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://streetartcities.com/cities/moscow">https://streetartcities.com/cities/moscow&lt;/a> карта стритарта.&lt;/li>
&lt;/ul></content></item></channel></rss>