<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>программирование on Личный сайт Ивана Белашкина</title><link>https://tookser.github.io/tags/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link><description>Recent content in программирование on Личный сайт Ивана Белашкина</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Wed, 21 Sep 2022 22:58:05 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://tookser.github.io/tags/%D0%BF%D1%80%D0%BE%D0%B3%D1%80%D0%B0%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BE%D0%B2%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D0%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>pip3 install pdoc</title><link>https://tookser.github.io/posts/pdoc_not_pdoc3/</link><pubDate>Wed, 21 Sep 2022 22:58:05 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/pdoc_not_pdoc3/</guid><description>Есть система автогенерации документации для python (по докстрингам), pdoc. У неё есть большое преимущество - простота. Есть поиск, подтягивание исходного кода, документирование переменных, форматирование документации, но в целом запускается очень легко.
Корректный способ её установить это
pip3 install pdoc
. Кажется, что pdoc3 будет лучше, типа это форк и по звёздам на гитхабе уступает мало&amp;hellip; Но, помимо этических проблем (не очень дружественный форк как минимум)] есть и техническая - при обычном запуске pdoc3 в полученной документации отсутствует поиск, а в pdoc он получается.</description><content>&lt;p>Есть система автогенерации документации для python (по докстрингам), &lt;a href="https://github.com/mitmproxy/pdoc">pdoc&lt;/a>. У неё есть большое преимущество - простота. Есть поиск, подтягивание исходного кода, документирование переменных, форматирование документации, но в целом запускается очень легко.&lt;/p>
&lt;p>Корректный способ её установить это&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>pip3 install pdoc&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>. Кажется, что &lt;del>pdoc3&lt;/del> будет лучше, типа это форк и по звёздам на гитхабе уступает мало&amp;hellip; Но, &lt;a href="https://github.com/pdoc3/pdoc/issues/64">помимо этических проблем&lt;/a> (не очень дружественный форк как минимум)] есть и техническая - при обычном запуске &lt;del>pdoc3&lt;/del> в полученной документации отсутствует поиск, а в &lt;strong>pdoc&lt;/strong> он получается. Кроме того, дизайн лучше у &lt;strong>pdoc&lt;/strong> (readthedocs тема или что-то вроде).&lt;/p>
&lt;p>Так запускается pdoc:&lt;/p>
&lt;p>&lt;code>pdoc -o doc_dir/ package_or_module1 package_or_module2 ...&lt;/code>&lt;/p>
&lt;p>после чего в папке &lt;code>doc_dir&lt;/code> создаётся документация, начать можно с &lt;code>index.html&lt;/code>.&lt;/p></content></item><item><title>Свет в окне</title><link>https://tookser.github.io/posts/semantic_highlighting/</link><pubDate>Sat, 06 Aug 2022 01:03:32 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/semantic_highlighting/</guid><description>Semantic highlighting (семантическая подсветка) - что это такое?
При обычной подсветке кода разными цветами обозначаются ключевые слова, имена переменных, литералы. При этом все переменные, например, подсвечиваются одним цветом. Для того, чтобы проще их различать, можно было бы раскрасить их в разные цвета. Это, по идее, должно давать некоторый бонус к внимательности - можно проще искать взглядом ту или иную переменную, если видишь одно её вхождение.
Программные реализации: Sublime https://www.sublimetext.com/docs/color_schemes.html#hashed_syntax_highlighting - в Sublime Text 3 эта возможность &amp;ldquo;из коробки&amp;rdquo;, без плагинов, достаточно лишь задать цвета в цветовой схеме.</description><content>&lt;p>&lt;strong>Semantic highlighting&lt;/strong> (семантическая подсветка) - что это такое?&lt;/p>
&lt;p>При обычной подсветке кода разными цветами обозначаются ключевые слова, имена переменных, литералы. При этом все переменные, например, подсвечиваются одним цветом. Для того, чтобы проще их различать, можно было бы раскрасить их в разные цвета. Это, по идее, должно давать некоторый бонус к внимательности - можно проще искать взглядом ту или иную переменную, если видишь одно её вхождение.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://tookser.github.io/semantic.png" alt="Пример семантической подсветки © Evan Brooks">&lt;/p>
&lt;h2 id="программные-реализации">Программные реализации:&lt;/h2>
&lt;h3 id="sublime">Sublime&lt;/h3>
&lt;p>&lt;a href="https://www.sublimetext.com/docs/color_schemes.html#hashed_syntax_highlighting">https://www.sublimetext.com/docs/color_schemes.html#hashed_syntax_highlighting&lt;/a> - в &lt;strong>Sublime Text 3&lt;/strong> эта возможность &amp;ldquo;из коробки&amp;rdquo;, без плагинов, достаточно лишь задать цвета в цветовой схеме.&lt;/p>
&lt;p>Для тёмной темы на hackernews рекомендуют цветовую схему &lt;strong>Monnokay&lt;/strong> (sic!, не Monokai), &lt;a href="https://github.com/cixtor/monnokay">https://github.com/cixtor/monnokay&lt;/a> . Ставится вручную, правда. Скорее всего, можно настроить и лучше, в принципе можно задавать градиент произвольным списком цветов, а в Monnokay только 2.&lt;/p>
&lt;h3 id="не-sublime">Не Sublime&lt;/h3>
&lt;p>В &lt;strong>Atom&lt;/strong> и &lt;strong>emacs&lt;/strong> тоже есть.&lt;/p>
&lt;p>Пошло всё вроде как изначально от KDevelop, и потом - &lt;a href="https://medium.com/@evnbr/coding-in-color-3a6db2743a1e">статьи Evan Brooks&lt;/a>.&lt;/p>
&lt;p>В &lt;strong>Visual Studio Code&lt;/strong> есть что-то с таким названием, но я посмотрел доки - эффекта разноцветных переменных там не декларируется. &lt;a href="https://code.visualstudio.com/api/language-extensions/semantic-highlight-guide">https://code.visualstudio.com/api/language-extensions/semantic-highlight-guide&lt;/a>&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>DrRacket&lt;/strong> - он для языка Racket (вроде лиспа), но для схожих целей рисует стрелочки между одинаковыми переменными при наведении.&lt;/p>
&lt;h3 id="неактуальное">Неактуальное&lt;/h3>
&lt;p>Плагин для Sublime Colorcoder (последнее обновление в 2014) - у меня не работает, в причинах не разбирался.&lt;/p>
&lt;h3 id="мысли-на-тему">Мысли на тему&lt;/h3>
&lt;p>Довольно случайно и out of serendipity наткнулся на эту красивую идею. Кажется, отсюда может получиться некоторое количество задачек на хеширование для алгоритмических контестов. Возможно, часть из них будет осмысленна.&lt;/p>
&lt;p>Я бы поостерёгся делать переменные с близкими названиями почти одноцветными - часто их полезно различать. Кроме того, помимо цвета букв идентификатора может быть ещё и цвет фона - и тут появляются вопросы контрастности, но зато сразу увеличивается вероятность различия раскраски идентификатора. Наконец, можно просто красить в разные цвета и хранить это в дополнительном файле, что позволит поддерживать &amp;ldquo;разноцветность&amp;rdquo; и &amp;ldquo;устойчивость цвета во времени&amp;rdquo; (это есть и так, но без условия поддержания разноцветности; можно ещё добавить относительно переименований посредством среды разработки, хотя это не особо нужно, кажется), и это нужно будет хранить во внешнем файле каком-то. Что-то вроде &lt;code>.semantic_colors&lt;/code>. И не редактировать файлы ничем другим, кроме выбранного редактора.&lt;/p>
&lt;p>По ощущениям, чуть-чуть связано с literate programming.&lt;/p></content></item></channel></rss>