<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>знания on Личный сайт Ивана Белашкина</title><link>https://tookser.github.io/tags/%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F/</link><description>Recent content in знания on Личный сайт Ивана Белашкина</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Sun, 24 Jul 2022 18:55:51 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://tookser.github.io/tags/%D0%B7%D0%BD%D0%B0%D0%BD%D0%B8%D1%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>GURPS и прочее</title><link>https://tookser.github.io/posts/hello_gurps/</link><pubDate>Sun, 24 Jul 2022 18:55:51 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/hello_gurps/</guid><description>Этот пост скорее несерьёзный.
Ролевые игры - это что-то вроде театра, только часть режиссирующих функций перекладывается на актёров (&amp;ldquo;игроков&amp;rdquo;). Игроки сами могут выбирать своё поведение (в рамках правил). При этом есть и режиссёры (&amp;ldquo;мастера&amp;rdquo;), которые определяют ещё до начала игры сюжет, правила взаимодействий и организовывают всё это. На масштабные ролевые игры могут собираться тысячи людей, в костюмах отыгрываемого мира, с обмундированием, и это им ещё где-то нужно жить и что-то есть.</description><content>&lt;p>Этот пост скорее несерьёзный.&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>Ролевые игры&lt;/strong> - это что-то вроде театра, только часть режиссирующих функций перекладывается на актёров (&amp;ldquo;игроков&amp;rdquo;). Игроки сами могут выбирать своё поведение (в рамках правил). При этом есть и режиссёры (&amp;ldquo;мастера&amp;rdquo;), которые определяют ещё до начала игры сюжет, правила взаимодействий и организовывают всё это. На масштабные ролевые игры могут собираться тысячи людей, в костюмах отыгрываемого мира, с обмундированием, и это им ещё где-то нужно жить и что-то есть.&lt;/p>
&lt;p>С таким размахом ролевые игры обычно не делают. Часто ролевые игры являются &lt;strong>словесными&lt;/strong> - игроки словами (устно или на форуме) описывают действия своих персонажей, обычно в рамках какой-то механики. Механика же обычно берётся готовая - такие системы как D&amp;amp;D, GURPS и другие описывают, что и по каким правилам делается (обычно интересуются сражениями и заклинаниями, но порой подробно прописывают и социальные механики, и какие-то экзотические вроде хакинга). Ещё эти системы описывают миры, в которых происходит действо.&lt;/p>
&lt;p>Сейчас речь пойдёт о &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/GURPS">&lt;strong>GURPS&lt;/strong>&lt;/a>. В этой системе результаты действий определяются бросками трёх обычных кубиков, и в зависимости от модификаторов успешность действия смещается в ту или иную сторону. Но речь совсем не об этом.&lt;/p>
&lt;p>В GURPS персонажи игроков могут иметь специализацию (воин, маг, вор&amp;hellip; а как вам &lt;em>специалист по истории древнего мира&lt;/em>?). И пусть персонаж хорошо знает историю древнего мира. Наверняка он будет знать историю и других эпох, но хуже, хотя и лучше среднего человека. Возникает вопрос про существование чего-то такого же в реальности. Это я и хотел бы тут в дальнейшем поисследовать.&lt;/p>
&lt;p>Несколько ссылок:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Про N-Back - &lt;a href="https://www.gwern.net/DNB-FAQ">Gwern-1&lt;/a>, &lt;a href="https://www.gwern.net/DNB-meta-analysis">Gwern-2&lt;/a>. Это две статьи про упражнение N-back и рассуждения со ссылками на литературу про его эффективность в развитии fluid intelligence (~интеллект в целом). Здесь &amp;ldquo;перенос&amp;rdquo; предполагается с эффективности в данном упражнении на все задачи.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/N-back">https://en.wikipedia.org/wiki/N-back&lt;/a> - англовики про N-back.&lt;/li>
&lt;li>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Transfer_of_learning">https://en.wikipedia.org/wiki/Transfer_of_learning&lt;/a> - англовики про Transer of learning.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>После написания почему-то захотелось найти партию для ролевой игры на каких-нибудь выходных.&lt;/p></content></item><item><title>Об Obsidian для тех, кому надоели лонгриды на эту тему</title><link>https://tookser.github.io/posts/obsidian/</link><pubDate>Wed, 02 Feb 2022 12:27:20 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/obsidian/</guid><description>obsidian.md - сайт, с которого можно взять эту программу. Бесплатная, но не open-source. Есть опенсорсные аналоги, Foam и Memo (и то и другое основывается на VS Code).
Что она даёт:
Возможность почти жонглировать сотнями заметок с кусочками информации - от технических заметок до запомнившихся fun-fact&amp;rsquo;ов. Ссылки, хештеги, полнотекстовый поиск, папочная структура. Отсутствие привязки к программе - всё в markdown, простых текстовых файлах. Граф знаний - самая красивая, но малополезная штука.</description><content>&lt;p>&lt;a href="https://obsidian.md">obsidian.md&lt;/a> - сайт, с которого можно взять эту программу. Бесплатная, но не open-source. Есть опенсорсные аналоги, &lt;a href="https://foambubble.github.io/foam/">Foam&lt;/a> и &lt;a href="https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=svsool.markdown-memo">Memo&lt;/a> (и то и другое основывается на VS Code).&lt;/p>
&lt;p>Что она даёт:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>Возможность почти жонглировать сотнями заметок с кусочками информации - от технических заметок до запомнившихся fun-fact&amp;rsquo;ов.&lt;/li>
&lt;li>Ссылки, хештеги, полнотекстовый поиск, папочная структура.&lt;/li>
&lt;li>Отсутствие привязки к программе - всё в markdown, простых текстовых файлах.&lt;/li>
&lt;li>Граф знаний - самая красивая, но малополезная штука.&lt;/li>
&lt;li>Хорошее копирование - при копировании в страницы Obsidian из веб-страниц или телеграма копируется сразу вместе со ссылками, но можно копировать и как просто текст.&lt;/li>
&lt;li>Также есть приличное количество плагинов даже &amp;ldquo;из коробки&amp;rdquo;, таких как диктофон, плагины для синхронизации/публикации/создания презентаций, случайная заметка (для расслабленного хождения по хранилищу).&lt;/li>
&lt;li>Есть режим для vim.&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>Для начала рекомендую частично познакомиться со справочным хранилищем и некоторыми горячими клавишами (мне почти всегда хватает одних &lt;code>Ctrl+E&lt;/code>, &lt;code>Ctrl+клик по ссылке&lt;/code>, &lt;code>Ctrl+O&lt;/code> и &lt;code>Ctrl+Shift+F&lt;/code>).&lt;/p>
&lt;p>Поддерживайте связность, хотя бы в большей части заметок. Заводите хештеги, заводите страницы-оглавления по темам, делайте перекрёстные ссылки.&lt;/p>
&lt;p>Пользуйтесь разметкой. Из неочевидного - если выделить текст тремя апострофами, и написать название языка в первой строке - он будет распознаваться как код на этом языке.&lt;/p>
&lt;p>Не бойтесь менять структуру, дополнять списки, разбивать их на подсписки, вводить новые хештеги и так далее. Здесь важно слово &amp;ldquo;постепенность&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>Obsidian возможно использовать как планировщик - по крайней мере, GTD-шный инбокс в нём приятно держать одной заметкой, если много работаешь на этом компьютере.&lt;/p>
&lt;p>Иногда можно менять тему оформления. Также, если хотите, можно выключить автообновление, чтобы точно ничего не произошло с приложением.&lt;/p>
&lt;p>Пока что, на примерно 500 объектов (кроме заметок, ещё есть вложения и папки, но их мало) желание вести не иссякло, и пользу иногда приносит.&lt;/p></content></item></channel></rss>