<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>математика on Личный сайт Ивана Белашкина</title><link>https://tookser.github.io/tags/%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0/</link><description>Recent content in математика on Личный сайт Ивана Белашкина</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ru-ru</language><lastBuildDate>Fri, 15 Apr 2022 11:18:53 +0300</lastBuildDate><atom:link href="https://tookser.github.io/tags/%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B5%D0%BC%D0%B0%D1%82%D0%B8%D0%BA%D0%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Полином Жегалкина</title><link>https://tookser.github.io/posts/jegalkin/</link><pubDate>Fri, 15 Apr 2022 11:18:53 +0300</pubDate><guid>https://tookser.github.io/posts/jegalkin/</guid><description>Многие, наверное, знают о полиномах Жегалкина, это известный способ задания функции алгебры логики. Выглядят они примерно так:
G(x,y,z) = xy ⊕ yz ⊕ x
Разумеется, длина каждой конъюнкции может быть произвольной, как и их количество. Порядок их не имеет значение, и конъюнкции не должны повторяться (от повторов можно избавляться, уничтожая &amp;ldquo;дубли&amp;rdquo; парами). Также возможна конъюнкция длины 0, обозначаемая &amp;ldquo;1&amp;rdquo;.
У полиномов Жегалкина есть одно замечательное и простое свойство: каждая функция представима ровно одним полиномом Жегалкина.</description><content>&lt;p>Многие, наверное, знают о полиномах Жегалкина, это известный способ задания функции алгебры логики. Выглядят они примерно так:&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>G(x,y,z) = xy ⊕ yz ⊕ x&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Разумеется, длина каждой &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D0%BE%D0%BD%D1%8A%D1%8E%D0%BD%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F">конъюнкции&lt;/a> может быть произвольной, как и их количество. Порядок их не имеет значение, и конъюнкции не должны повторяться (от повторов можно избавляться, уничтожая &amp;ldquo;дубли&amp;rdquo; парами). Также возможна конъюнкция длины &lt;strong>0&lt;/strong>, обозначаемая &amp;ldquo;&lt;strong>1&lt;/strong>&amp;rdquo;.&lt;/p>
&lt;p>У полиномов Жегалкина есть одно замечательное и простое свойство: каждая функция представима ровно одним полиномом Жегалкина.&lt;/p>
&lt;p>Доказывается это так. Сначала заметим, что сумма (сложение по модулю 2) произвольных двух полиномов Жегалкина равна &lt;strong>0&lt;/strong> тогда и только тогда, когда они совпадают (иначе бы нашлось бы два разных значения, и он где-то равнялся бы &lt;strong>1&lt;/strong>). Теперь возьмём два разных полинома Жегалкина (&amp;ldquo;разных&amp;rdquo; здесь - разных по записи), и сложим их попарно. У нас получится некоторый новый полином Жегалкина.&lt;/p>
&lt;p>Теперь посмотрим, чему он равен: &lt;strong>0&lt;/strong> он не может равняться, т.к. полиномы разные, значит, в нём есть конъюнкции. Тогда возьмём какую-то конъюнкцию минимальной длины, и сделаем все её переменные единицами, а остальные - нулями. На этих переменных полином будет отличаться от значения на &amp;ldquo;всех нулях&amp;rdquo;, и тогда у нас найдётся значение &lt;strong>1&lt;/strong> среди этих двух, либо же полином &amp;ldquo;разности&amp;rdquo; изначально равнялся &lt;strong>1&lt;/strong>.&lt;/p>
&lt;p>Мы доказали, что все полиномы Жегалкина дают разные функции. Осталось заметить только, что, так как конъюнкций &lt;strong>n&lt;/strong> переменных существует &lt;strong>2^n&lt;/strong>, полиномов будет &lt;strong>2^(2^n)&lt;/strong>, что совпадает с числом булевых функций от &lt;strong>n&lt;/strong> переменных.&lt;/p>
&lt;p>Наверное, самое красивое среди булевой логики первого курса. Нет, ещё &lt;a href="https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9A%D1%80%D0%B8%D1%82%D0%B5%D1%80%D0%B8%D0%B9_%D0%9F%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B0">теорема Поста&lt;/a> о 5 предполных классах. И автоматы с задержкой.&lt;/p></content></item></channel></rss>